# قوانین

پیش‌گفتار:
هر مجموعه‌ای برای هماهنگی و جلوگیری حداکثری از بروز مشکلات به یک سری قوانین نیاز دارد. ما هم در فسفر سعی در این داشتیم با ایجاد قوانین، هماهنگی بین افراد را زیاد و بروز مشکلات رو کم کنیم.
قوانین این متن ابتداییست. یعنی در حال حاظر قابلیت اجرایی دارند اما قطعی نیستند و باید در اولین فرصت به رای گذاشته شود تا کاربران بتوانند نظر خودشان را بیان کنند و در صورت نیاز بخش‌هایی از آن را تغییر دهند.

## قوانین اصلی(قوانین اساسی)
برای داشتن مجموعه‌ای کارآمد و قوی، نیاز به قوانین پایه‌ای مستحکم و شفاف می‌باشد. این قوانین گاهی به عنوان اهداف اصلی یک مجموعه می‌تواند دنبال و اجرا شود.
ما معتقدیم قوانین پایه‌‌ای و اساسی هر مجموعه، نشان دهنده‌ی قدرت و کارآمدی آن است.

تمامی قوانین وضع شده باید طبق سه اصل زیر باشد:
* __اصل اول__ **شفافیت و آزادی را تضمین کند.**
* __اصل دوم__ **همه‌ی گروه‌ها و افراد را در نظر داشته باشد.**
* __اصل سوم__**متناسب با وضع کنونی(حال) یک مجموعه باشد و قابلیت تغییر و بروزرسانی داشته باشد.**

اگر قانونی از این سه اصل پیروی نکند، آن قانون قطعا با قوانین اساسی مجموعه مغایرت دارد و باید در موردش تجدید نظر صورت بگیرد.

## قوانین کلی
۱. ارسال محتوای کذب، افتراآمیز، ناصحیح، توهین آمیز، مبتذل، منافی ادب و عفت عمومی، منفور، آزار دهنده، موهن، کفرآمیز، جنسی، تهدید آمیز، آشکار کننده مسائل شخصی و خصوصی زندگی افرا، آزار عمومی یا خصوصی، استفاده از اصطلاحات جنسیتی یا برخورد جنسیت‌زده و ناخوشایند و منتشر کردن اطلاعات خصوصی دیگران، مثل نشانی فیزیکی بدون کسب اجازه از آن‌ها ممنوع می‌باشد.
۲. ارسال محتوای دارای کپی‌رایت و سایر مجوز‌هایی که شما را از نشر محتوای رسانه‌ای یا نوشتاری منع می‌کند. ارسال مطالب از کتاب‌ها، سایت‌ها و سایر منابع به شرط رعایت حقوق مؤلف اولیه مجاز است(مانند ذکر نام منبع)
۳. هر گونه ارسال هرزنامه، انبوه‌ارسال، تبلیغات، نامه‌های زنجیروار، طرح و برنامه‌های شرکتهای هرمی و درخواست‌های نامربوط و نامعقول، بصورت خصوصی یا عمومی غیر مجاز می‌باشد. ارسال محتوای مرتبط با موضوع مجموعه ولو غیر‌آزاد و غیر رایگان ایرادی ندارد.

## رفع مسئولیت
ما تمامی تلاش خودمان را برای اجرای قوانین ذکر شده در بالا می‌کنیم، اما ما:
۱. مسئولیتی در مورد ارسال محتوای رسانه‌ای و متنی کاربران نداریم و مسئولیت پیام ارسال شده با خود کاربر می‌باشد.
۲. مسئولیتی در مورد ارسال پیام توهین آمیز به مقامات کشوری و لشکری نداریم.
۳. مسئولیتی در مورد ارسال پرونده‌ها و پیوند‌های آلوده نداریم، اما تا جای ممکن این پرونده‌ها و پیوند‌های ناشناخته را حذف می‌کنیم.

## قوانین راکت‌چت 
قوانین راکت‌چت شامل «قوانین کلی» به همراه قوانین و درخواست‌های زیر می‌باشد:
۱. زبان رسمی گروه فارسی می‌باشد. تا جای ممکن از فینگلیش نوشتن پرهیز کنید. در صورت تکرار فینگلیش نوشتن با شما برخورد خواهد شد.
۲. از اسپم کردن و ترول کردن جدا پرهیز کنید. در صورت انجام، محدودیت‌های طولانی مدت بر شما اعمال خواهد شد.
۳. موضوع اصلی گروه در مورد نرم‌افزار‌آزاد و گنو/لینوکس می‌باشد. از شما درخواست می‌شود تا جای ممکن از صحبت در مورد موارد دیگر پرهیز کنید. (البته ما درک می‌کنیم گاهی مجبور می‌شوید در مورد مسایل دیگر صحبت کنید، اما سعیتان بر آن باشد که از اصل گروه دور نشوید)
۴. ارسال محتوای دارای کپی‌رایت و سایر مجوز‌هایی که شما را از نشر محتوای رسانه‌ای یا نوشتاری منع می‌کند، ممنوع می باشد.
۵. هر گونه صحبت در مورد چگونگی کرک، هک (حک) و سایر اقدامات غیرمجاز فضای مجازی در این گروه ممنوع می‌باشد و با فرد خاطی برخورد جدی می‌شود. صحبت در مورد کالی و توزیع‌های مشابه بلامانع است. همچنین صحبت در مورد اقدامات پیشگیرانه‌ی امنیتی و ضد کرکی و مسائلی از این دست مجاز است.
۶. هر گونه تبلیغ که به موضوع گروه مربوط نباشد حذف خواهد شد و با ارسال کننده برخورد خواهد شد. ارسال محتوای مرتبط با موضوع گروه ولو غیر‌آزاد و غیر رایگان ایرادی ندارد.
۷. از کاربران خواسته می‌شود تا جای ممکن از دریافت پرونده و باز کردن پیوند‌های ناشناخته جدا پرهیز کنند.

## قوانین برخورد کردن با متخلفین(مخصوص مدیریت)
برخورد با متخلفین باید توسط تیم مدیریت و با توجه به قوانینی که شورا مشخص کرده است صورت بگیرید.
اما قدرت تیم‌مدیریتی در برخورد با کاربران، محدود می‌باشد. در مواردی مانند Ban و ایجاد محدودید‌های دائمی و بلند مدت(بالای ۱ماه) نیاز به تایید شورا دارد.

۱. ایجاد محدودیت‌های دائمی و بلندمدت:
این محدودیت باید حتما با تایید شورا انجام شود. این محدودیت باید تا جای ممکن بکار گرفته نشود مگر کاربر مورد نظر تعداد زیادی قوانین را نقض کرده باشد و یا سعی در خراب کاری در سرور یا سایت و یا آسیب رساندن در روند دموکراتیک مجموعه داشته است.
محدودیت‌های بالای ۱ماه اعم از اعمال محدودیت در ارسال هر گونه محتوا، ورود و استفاده از امکانات مجموعه، شامل محدودیت بلند مدت می‌شوند.
۲. ایجاد محدودیت‌های میان‌مدت:
این محدودیت نیاز به تایید شورا ندارد. این محدودیت هم باید به مانند «محدودیت دائم» تا جای امکان بکار گرفته نشود.
مدت زمان این محدودیت‌ها ۱۰روز می‌باشد. محدودیت‌ها در ارسال هر گونه محتوا، ورود و استفاده از امکانات مجموعه شامل این این محدودیت می‌شود.
تمدید این محدودیت‌ باید به تایید شورا برسد. همچنین گاهی ممکن است شورا برای تایید و یا رد درخواست تمدید محدودیت در دسترس نباشد، رییس تیم مدیریت می‌تواند یک بار این اجازه را صادر نماید.
دلیل وجود محدودیت میان مدت این است که ممکن است کاربری مشغول به اسپم کردن یا تخطی از قوانین باشد و هم چنین تا برگزاری جلسه‌ی بعدی شورا زمان زیادی طول بکشد(برای تعین مدت زمان محدودیت)، به همین دلیل مدیران باید با استفاده از اعمال محدودیت موقت، آن کاربر را تا زمان برگزاری جلسه‌ی شورا موقتا کنترل کنند.
۳. ایجاد محدودیت‌های موقت:
این محدودیت نیاز به تایید شورا ندارد. این محدودیت برای تخلف‌های کوچک می‌باشد.
مدت زمان این محدودیت از ۱ثانیه تا ۴۳۲۰۰۰ثانیه با به عبارتی ۵روز می‌باشد. محدودیت‌ها در ارسال هر گونه محتوا، ورود و استفاده از امکانات مجموعه شامل این این محدودیت می‌شود.
تمدید این محدودیت باید به تایید رییس تیم مدیریت برسد. در صورت تجاوز مدت زمان این محدودیت از ۱۰روز، باید وضعیت کاربر و تخلفش به شورا گزارش داده شود تا آن‌ها تصمیم خود را برای برخورد با کاربر متخلف بگیرند.
۴. در صورت تکرار فینگلیش نوشتن، بر روی کاربر متخلف از ۱ساعت تا ۲۴ساعت محدودیت نوشتاری اعمال شود. البته اگر بر مدیر محرز شود که قصد کاربر ترول است، می‌تواند با کاربر متخلف همانند کاربر ترول برخورد کند.
۵. (سایر قوانین برخورد را شورا باید با هماهنگی تیم مدیریت وضع کند)

# دسترسی‌ها
این مجموعه شامل چهار گروه با دسترسی‌های مختلف می‌باشد.
ما این گروه‌ها را شامل مدیران، اعضای شورا، گروه کاربران، اعضای عادی(کاربران عادی) می‌نامیم.

**اعضای عادی**: این گروه شامل افرادیست که دسترسی خاصی در مجموعه ندارند و عضوی عادی با دسترسی‌های معمولی هستند. افراد برای عضویت در این گروه نیاز به انتخاب شدن توسط کسی ندارند و فقط با قبول شرایط مجموعه، می‌توانند عضوی از مجموعه شوند.
**گروه کاربران**: افراد برای حضور در این گروه توسط اعضای عادی و با رای مستقیم آن‌ها انتخاب می‌شوند. تعداد عضو در این گروه محدودیتی ندارد اما در هر سال فقط ۱۵نفر اولی که بالاترین رای را داشته باشند انتخاب می‌شوند.
هر کس با هر شرایطی می‌تواند درخواست عضویت در این گروه را بکند و در صورت بودن در لیست ۱۵نفر منتخب، می‌تواند عضوی از این مجموعه شود.
مدت زمان مجاز برای حضور در این گروه ۱سال می‌باشد. اما در صورت ۱۸۰ روز غیرفعال بودن، با تصمیم‌گیری تیم مدیریت، فرد غیرفعال از این گروه کنار گذاشته می‌شود.
دسترسی‌های این گروه صرفا نظارتیست و هیچ دسترسی اجرایی یا تصمیم‌گیری مستقیم ندارند. تنها وظیفه‌ی این گروه نظارت بر اجرای قوانین می‌باشد.
مزیت حضور در این گروه این است که افراد حاظر در آن می‌توانند برای حضور در تیم مدیریتی درخواست بدهند.(به بیانی دیگیر، لزوم حضور در تیم مدیریتی، حضور در لیست گروه کاربران می‌باشد)
{دادن ایمیل، دادن صفحه‌ی شخصی و ...}
**شورا**: افراد این گروه شامل موسسین می‌باشد اما بعدا اعضای این گروه می‌توانند افراد دیگری را به جای خود برگزینند(انتصابی). تعداد اعضای این گروه محدودیتی ندارد.
هر کس با هر شرایطی طبق صلاح دید اعضای این گروه، می‌تواند عضوی از این گروه شود.
مدت زمان حضور در این گروه محدودیتی ندارد.
شورا توانایی انحلال گروه مدیریتی را دارد اما در بخش‌های مدیریتی، توانایی مدیریت، عزل و نصب مدیران را ندارد. یعنی شورا می‌تواند «گروه مدیران» را در شرایطی خاص برکنار کند، اما «مدیر» را نمی‌تواند عزل و یا نصب کند.
**‌مدیران**: افراد برای حضور در این گروه توسط همه‌ی گروه‌ها انتخاب می‌شوند. گروه مدیران دارای ۵ مدیر اصلی می‌باشد که با رای مستقیم کاربران انتخاب می‌شوند. همچنین تیم مدیریت با توجه به نیاز‌های خود می‌تواند به تعداد نامحدود مدیر موقت تعین کند.
وظیفه‌ای این گروه مدیریت تمام بخش‌هاییست که با کاربران عادی تعامل وجود دارد. منجمله انجمن، راکت‌چت و شبکه‌های مجازی. همچنین توانایی وضع قوانین را دارد اما قوانین باید به تایید به شورا برسد.
این گروه دارای دبیر می‌باشد. فردی که بالاترین رای را در رای‌گیری بدست آورد، دبیر این گروه می‌شود.
در صورت غیرفعال بودن مدیری در ۴۵روز، تیم مدیریت می‌تواند عضویت آن مدیر غیرفعال رو لغو کند.

## اعضای عادی
هر فردی با قبول شرایط استفاده از مجموعه، می‌تواند عضو این گروه شود.
اعضای این گروه با تلاش و کوشش و کسب رای لازم می‌توانند وارد «گروه کاربران» بشوند.

دسترسی اعضای این گروه:
۱. شرکت در نظرسنجی‌های عمومی
۲. ارسال مطلب در انجمن، راکت‌چت و غیره (!)
۳. دیدن گزارشات جلسه‌ی مدیران

## گروه کاربران
همه‌ی دسترسی‌های «اعضای عادی» را دارد. اما برای این گروه دسترسی‌های دیگری هم در نظر گرفته شده است.
اعضای این گروه با تلاش و کوشش و کسب رای لازم، می‌توانند وارد «گروه مدیریت» بشوند.
نام‌نویسی برای عضویت در این گروه شرایط خاصی ندارد.

دسترسی و مزایای این گروه:
۱. دریافت ایمیل رسمی مجموعه
۲. درج «عضو گروه کاربران» بر روی صفحه‌ی نمایه در انجمن، راکت‌چت و شبکه‌های مجازی
۳. مدیریت یک صفحه‌ی شخصی برای بیان نظرات شخصی و دیدگاهایشان.

## مدیران
همه‌ی دسترسی‌های «گروه کاربران» را دارد. اما این گروه تمامی دسترسی‌های مرتبط با بخش‌هایی که با کاربران تعامل وجود دارد مثل انجمن، راکت‌چت و شبکه‌های مجازی را خواهند داشت.
همچنین این گروه توانایی وضع قوانین را دارد اما قوانین باید به تایید به شورا برسد. تصویب طرح قوانین در تیم مدیریت بصورت توافق ۵۰٪ + ۱ می‌باشد. یعنی از ۱۰ نفر باید باید ۶نفر باید موضوع را تایید کند.
تمامی قوانین و نظرات وضع شده در تیم مدیریت باید به تایید شورا برسد. اما اگر شورا مخالفت خود را با نظرات و یا قوانین مطرح شده در تیم مدیریت را اعلام کند، این نظرات و قوانین به تیم مدیریت بازگردانده می‌شود. تیم مدیریت می‌تواند با اعمال تغییرات بر روی نظر و یا قانون، مجددن آن را به شورا بفرستد و اگر برای بار دوم، شورا آن نظر و یا قانون را نپذیرفت، تیم مدیریت می‌تواند آن نظر و یا قانون را به رای‌گیری عموم بگذارد(رفراندوم).
همچنین اگر شورا مخالفت خود را با نظرات و یا قوانین مطرح شده در تیم مدیریت را اعلام کند، این نظرات و قوانین به تیم مدیریت بازگردانده می‌شود. تیم مدیریت می‌تواند بدون اعمال تغییرات بر روی نظر و یا قانون، آن نظر و یا قانون را به رای‌گیری عموم بگذارد(رفراندوم).
مدیران می‌توانند قوانین ارسالی از شورا را نپذیرند اما در صورت دریافت درخواست شورا مبنی بر به رای گذاشتن آن قانون، ملزم به برگزاری رای‌گیری عمومی(رفراندوم) می‌باشند.
عضویت در این گروه حداکثر یک سال است و بعد از این مدت در صورت کسب رای لازم، دوباره می‌توانند به عضویت این گروه در بیایند.
#### مدیر موقت
مدیران موقت توسط مدیران اصلی انتخاب می‌شوند. دسترسی‌های این گروه توسط مدیران اصلی برای بخش‌هایی که با کاربران تعامل وجود دارد مثل انجمن، راکت‌چت و شبکه‌های مجازی مشخص می‌شود. این مدیران تابع مدیران اصلی می‌‌باشند و حق شرکت در تصمیم‌گیری‌ها و رای‌گیری‌های گروه مدیران اصلی را ندارند.
تعداد اعضای این گروه، نامحدود می‌باشد.
عضویت این اعضا در صورت انحلال تیم مدیریت لغو میشود.

## شورا
همه‌ی دسترسی‌های «گروه کاربران» را دارد. اما این گروه وظیفه‌ی مدیریت بخش‌هایی را بر عهده‌دارد که با کاربر تعامل مستقیم ندارد مثل بخش خبری، پادکست و ویدئوکست.
همچنین این گروه توانایی انحلال گروه مدیریت را دارد. اما باید علت انحلال تیم مدیریت را سریعا بطور عمومی اعلام کند و طی ۱ماه انتخابات جدید برای تیم مدیریت برگزار کند.
شورا می‌تواند نظرات و قوانین مطرح شده از سوی تیم مدیران را تایید نکند. اما در صورت به رای گذاشته شدن آن نظر و یا قانون، به خواسته‌ی کاربران احترام می‌گذراد؛ حتی اگر آن نظر یا قانون باعث نابودی کل مجموعه بشود.
این شورا در صورت نبود تیم مدریت، می‌تواند تا موقع انتخاب مدریران، به مدیریت مجموعه بپردازد.
شورا می‌تواند قوانینی را تنظیم کند و جهت تایید به تیم مدیریت بفرستد. اما تیم مدیریت الزامی در تایید آن قوانین ندارد. یعنی که مدیریت طبق نظر خود، می‌تواند قوانین ارسال شده از شورا را تایید و یا رد کند. در صورت رد آن قانون توسط تیم‌ مدیریت، شورا می‌تواند درخواست را‌ی‌گیری عمومی(رفراندوم) را به تیم مدیریتی اعلام کند و آنگاه تیم مدیریت ملزم به برگزاری را‌ی‌گیری از عموم کاربران می‌باشد(رفراندوم).
عضویت در این گروه محدودیت ندارد.
اعضای کنونی شورا، به هیچ عنوان و تحت هیچ شرایطی اجازه‌ی عضویت در گروه کاربران و تیم مدیریت را ندارند اما می‌توانند با خارج شدن از شورا و کسب رای لازم به گروه کاربران و یا تیم مدیریت راه یابند.

## انتخابات
برگزاری انتخابات دارای شرایط زیر است:
۱. انتخابات فقط برای انتخاب اعضای گروه کاربران و تیم مدیریت کاربرد دارد.
۲. انتخابات فقط برای بخش‌هایی که با کاربران تعامل وجود دارد مثل انجمن، راکت‌چت و شبکه‌های مجازی می‌باشد.
۳. تنها تیم مدیریت می‌تواند انتخابات را برگزار کند. اما شورا در شرایطی خاص(بند ۴ و بند۵) می‌تواند خود، انتخابات را برگزار کند.
۴. در مدت نبود تیم مدیریت مانند انتخابات اولیه که تیم مدیریتی انتخاب نشده است، شورا می‌تواند انتخابات برگزار کند.
۵. در صورت انحلال تیم مدیریت، شورا می‌تواند انتخابات را برگزار کند.
۶. انتخابات گروه کاربران و تیم مدیریت هر ۱سال یک بار و با فاصله‌ی ۶ماهه از هم انجام می‌شوند. (ابتدا باید انتخابات گروه کاربران و ۶ماهه بعد تیم مدیریت صورت گیرد. شرایط انحلال در این باره صدق نمی‌کند. یعنی در صورت انحلال تیم‌مدیریتی، نیازی به برگزاری انتخابات گروه کاربران نمی‌باشد.)
۷. مدت زمان رای‌گیری ۱روز کامل(۲۴ساعت) می‌باشد.
۸. در صورت برگزار نکردن انتخابات توسط تیم مدیریت، شورا ابتدا باید تیم مدیریت را منحل و سپس انتخابات را برگزار کند.

## شرایط رفراندوم
برگزاری رفراندوم یا همه‌پرسی دارای شرایطی خاص می‌باشد. این شرایط شامل موارد زیر است:
۱. تنها تیم مدیریت می‌تواند رفراندوم را برگزار کند. اما شورا در شرایطی خاص(بند ۶) می‌تواند خود، رفراندوم را برگزار کند.
۲. برگزاری رفراندوم باید به درخواست شورا یا صلاح‌دید تیم مدیریت صورت پذیرد.
۳. مدت زمان رای‌گیری ۱روز کامل(۲۴ساعت) می‌باشد.
۴. برای به تصویب رسیدن نظرات و یا قوانین، نیاز به کسب آرا ۵۰٪ + ۱ می‌باشد. در صورت کسب رای کمتر از این مقدار، آن نظر یا قانون نباید تصویب شود.
۵. مدن زمان اجرای رفراندوم بین ۱۰ تا ۳۰روز می‌باشد. 
۶. شورا باید درخواست رفراندوم خود را به صورت عمومی اعلام کند و تیم مدیریت از لحظه‌ی دریافت درخواست رفراندوم تا اجرای آن بین ۱۰ تا ۳۰روز فرصت دارد. در صورت برگزار نکردن رفراندوم توسط تیم مدیریت در زمان مقرر، شورا می‌تواند رفراندوم را برگزار کند.

## شرایط انحلال
شورا در شرایط خاص می‌تواند گروه مدیریت را منحل کند. اما این منحل کردن شرایطی دارد:
۱. همه یا ۵۰٪ + ۱نفر اعضای تیم مدیریت غیرفعال باشند.
در این صورت شورا می‌تواند عضویت مدیران غیرفعال را در تیم مدیریت لغو و تیم مدیریت را منحل کند. همچنین شورا می‌تواند عضویت مدیران فعال را حفظ کند اما برای تکمیل جای سایر اعضا باید انتخابات برگزار شود.
۲. تیم مدیریت از برگزاری انتخاب سرباز بزند.
در این صورت شورا می‌تواند بطور کامل عضویت تمامی اعضای تیم مدیریت را لغو کند و تیم مدیریت را منحل کند. سپس شورا باید انتخابات برگزار کند.
۳. شورا می‌تواند در صورت نقض فاحش قوانین اساسی مجموعه توسط تیم مدیریت،  عضویت اعضای آن را لغو و تیم مدیریتی را منحل کند. سپس شورا باید انتخابات برگزار کند.

